# Клиент-серверное взаимодействие

### Дополнительно почитать:

* Сетевая модель OSI

* WWW, Web, Internet

* MIME Type

* Статусы ответов

* Пройдите курс на html academy

### Общие понятия
* Клиент - пользователь каких-либо ресурсов сервера, клиентов может быть очень много и они все подключаются к серверу и как-то с ним взаимодействуют. Клиентом можно назвать как и устройство (мобильный телефон, ПК, ноутбук и т.д), так и приложение (Instagram, VK, Skype, браузер).

* Сервер - выделенное устройство, которое предоставляет ресурсы клиентам. Можно назвать как и само устройство сервером, так и серверное приложение.

* URL - позволяет обратиться к какому-либо приложению по сети.

```
[протокол]://[IP|доменное имя]:[порт]/[ресурсы]

https://vk.com/im

или

https://vk.com:443/im

https - протокол
vk.com - доменное имя
im - ресурс

jdbc:postgresql://localhost:5432/maxima_db

jdbc:postgresql - протокол
localhost - алиас для IP 127.0.0.1
5432 - сетевой порт, где развернуто приложение
maxima_db - ресурс
```

* HTTP-протокол - протокол передачи данных. Основан на том, что клиент посылает запросы на сервер и получает ответы.

### HTTP-запрос

* Метод запроса - `GET, POST`, `GET` как правило используется для получения данных, `POST`- для отправки данных.

* URL-запроса

* Параметры-запроса, например:

```
GET https://vk.com/im?sel=34231345321&keyword=auto

sel - параметр запроса, 34231345321 - значение параметра

& - разделитель 

keyword - параметр запроса, auto - значение параметра
```

* Заголовки - специальные данные, которые отправляются вместе с запросом на сервер. Среди этих заголовков - `Cookie` и `User-Agent`. Первый заголовок - постоянный и сервер у себя запоминает, какая Cookie какому пользователю соответствует. Второй заголовок - подсказывает серверу, какое у вас устройство.

* Пример поискового запроса в Google:

```
GET https://www.google.com/search?q=[ключевое слово для поиска]

На такой запрос я получил ответ - HTML-страницу.
```

* Как Google понимает, что я это я - и выдает мне контекстную рекламу? (по заголовкам, в частности, Cookie).

* Как браузер понимает, как нужно отобразить данные с сервера? Например, PDF-файл - то открывает читалку, если аудио-файл - открывает проигрыватель. (по заголовкам ответа).

### HTTP-ответ

* Заголовки ответа - например, `Content-Type` - подсказывает браузеру как отобразить информацию.

* Статус ответа - целое число, позволяет быстро понять, как прошел запрос. Самый известный статус - 404 (Not found), 403 - запрещено, 500 - InternalServerError, 200 - OK.

* Тело ответа - может быть HTML-страницей, может быть просто текстом, может быть аудио-видео и т.д.